\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\title{Besprechung Zettel 1}
\subtitle{Tutorium vom 24.10.2013}
\author{Mitschrift aus dem Tutorium (Jens Kosiol), vermutlich mit Fehlern}
\maketitle

\section*{Aufgabe 2}

$A_1, A_2$ atomar\\
$G = (G_1 \vee G_2 )$ bzw. $G = (G_1 \wedge G_2)$ (kein $\neg$)\\
$n = 3$\\
$(A_1 \wedge (( )))$\\
$(( ) \wedge ( ))$\\
$((( )) \wedge A ) $\\
$a_n = 2 \sum_{i=0}^{n-1} a_1 \cdot a_{n-1-i} , n>0$\\
$a_0 = 2$\\
$a_1 = 2 \cdot \sum_{i=0}^0 a_1 \cdot a_{n-1-i} = 2 \cdot a_0 \cdot a_0 = 2^3$\\
$a_2 = 2 \sum_{i=0}^1 a_1 \cdot a_{n-1-i} = 2(a_0 \cdot a_1 + a_1 \cdot a_6) = 2(2^4 + 2^4) = 2^6$\\
$a_3 = 2^9 + 2^7 = 640$

\section*{Aufgabe 3}

\subsection*{a)}
$F_1 = (A_1 \wedge A_2)$\\
$\equiv^{1.4} \neg \neg (A_1 \wedge A_2)$\\
$\equiv^{1.4, 1.5} \neg ( \neg A_1 \vee \neg A_2)$\\
$F_2, F_3$ bereits klar!

\subsection*{b)}

$(A_1 \wedge A_2)$\\
$\equiv \neg \neg (A_1 \wedge A_2)$\\
$\equiv \neg ( \neg A_1 \vee \neg A_2)$\\
$\equiv^{Def.} \neg (A_1 \rightarrow A_2)$

\subsection*{c)}

$F_1 = (A_1 \wedge A_2)$\\
$F_2 = (A_1 \vee A_2)$\\
$\equiv (\neg \neg (A_1 \vee A_2)$\\
$\equiv^{1.4, 1.5} \neg ( \neg A_1 \wedge \neg A_2)$\\
$F_3$ klar\\
$F_2 = (A_1 \vee A_2)$\\
$\equiv^{1.4, 1.5} ( \neg \neg A_1 \vee A_2)$\\
$=^{Def} (\neg A_1 \rightarrow A_2)$\\


\section*{Aufgabe 4}

\subsection*{a)}

Beh: In jeder semantischen Klasse liegt eine Formel, welche nur $\wedge$ und $\vee$ benutzt.\\
zz: $G$ Formel $\Rightarrow \exists$ Formel $G'$, sodass $G \equiv G'$ und $G'$ verwendet nur $\wedge$ und $\neg$\\

\noindent\\
I.A: $G$ atomar $\Rightarrow$ klar\\
I.S: 3 Fälle
\begin{enumerate}
\item[1)] $G = (G_1 \wedge G_2 ) $\\
nach I.V. $\exists G'_1, G'_2$\\
mit $G_1 \equiv G_1$ und $G'_2 \equiv G_2$ und $G'_1, G'_2$\\
verwenden nur $\wedge$ und $\vee$\\
$\Rightarrow G \equiv^{1.5} (G'_1 \wedge G'_2)$ gilt

\item[2)] $G = \neg G_1$\\
nach I.V. $\exists G'_1$ mit\\
$G'_1 \equiv G_1$ und $G'_1$ verwendet nur $\wedge$ und $\vee$ gilt

\item[3)] $G = (G_1 \vee G_2)$\\
nach I.V. $\exists G'_1, G'_2$ mit $G'_1 \equiv G_1, G'_2 \equiv G_2$\\
und $G'_1, G'_2$ verwenden nur $\wedge, \neg$\\
$\Rightarrow G \equiv^{1.5} (G'_1 \vee G'_2)$\\
$\equiv \neg ( \neg G'_1 \wedge \neg G'_2$
\end{enumerate}

\subsection*{b)}

Für echte Teilformeln von $G$ gilt die Aussage $G = (A_1 \vee \neg A_1)$\\

\noindent
Beh: In semantischer Klasse von $G$ liegt keine Formel, die nur $\wedge$ und $\vee$ benutzt.\\
Sei $G'$ Formel, die nur $\wedge$ und $\vee$ benutzt, $f$ zu $G$ und $G'$ passende Interpretation mit\\
$f(A) = F$ für alle atomaren $A$, die in $G$ auftreten.\\
Es gilt\\
$f(G) = W$\\
zz $f(G') = F$\\

\noindent
IV: Für echte Teilformeln von $G$ gilt $f(H) = F$\\
IA: $G'$ atomar\\
$\Rightarrow f(G') = F$\\
IS: 2 Fälle
\begin{enumerate}
\item[1)] $G' = (G_1 \wedge G_2)$\\
Nach IV $f(G_1) = f(G_2) = F$\\
$\Rightarrow f(G_1 \wedge G_2) = F$\\

\item[2)] $G' = (G_1 \vee G_2)$\\
Nach IV: $f(G_1) = f(G_2) = F$\\
$\Rightarrow f(G_1 \vee G_2) = F$\\
\end{enumerate}

\end{document}